\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
Mathematisch lässt sich unter einem \mim{Wort} eine geordnete Ansammlung von Objekten ähnlicher Art verstehen. Der Unterschied zu einer Menge ist hierbei, dass Objekte mehrfach auftreten können und der Unterschied zu einem Vektor, dass auch Längen verändernde Operationen auf Wörtern betrachtet werden sollen. Diverses hierzu findet sich in \cite{Algebraic}.\\
Präziser wird ein Wort definiert als:
\begin{definition}[Wort der Länge $n$]
	Zu einer gegebenen nichtleeren Menge $\mathcal A$, dem sogenannten \mim{Alphabet}, ergibt sich die Menge aller Wörter der Länge $n$ zum Alphabet $\mathcal A$ über:
	\[\mathcal A^n \coloneqq \mathcal A \times \mathcal A \times ... \times \mathcal A \]
	Dann wird $\mathbf a = \wort{\mathbf a(1),..., \mathbf a(n)} \in \mathcal A^n$ ein Wort der Länge $n$ genannt, auch als $\abs{\mathbf a}=n$ geschrieben. Das Wort der Länge $0$, geschrieben als \wort{}, wird \mim{leeres Wort} genannt
\end{definition}

\begin{definition}[Endliche Wörter]
	Die Menge aller endlichen Wörter zu einem gegebenen Alphabet $\mathcal A$ ist durch
	\[\mathcal A^*:= \bigcup_{i \in \N_0} A^i\]
	definiert.
\end{definition}
Hierbei bezeichnet $\N_0$ die Natürlichen Zahlen zusammen mit der 0.

Neben den Worten selbst werden auch noch Verknüpfungen auf diesen benötigt, eine davon ist die Verkettung.

\begin{definition}[Verkettung von Wörtern]
	Für ein Wort $\mathbf a = \wort{\mathbf a(1),..., \mathbf a(j)} \in \mathcal A^j \subset \mathcal A^*$ und ein Wort $\mathbf b = \wort{\mathbf b(1),..., \mathbf b(i)}\in \mathcal A^i \subset \mathcal A^*$, wird die Verknüpfung der beiden, geschrieben als $\circ$, über 
	\[\mathbf a \circ \mathbf b:=\wort{\mathbf a(1),..., \mathbf a(j),\mathbf b(1),..., \mathbf b(i)}\]
	definiert. Das Wort $\mathbf a \circ \mathbf b$ hat die Länge $i+j$.
\end{definition}

Weiterhin existieren nicht nur endlich Wörter, sondern auch verschiedene Arten von unendlichen Wörtern.
\begin{definition}[Rechtsseitiges/linksseitiges/beidseitiges unendliches Wort]
    Sei wieder $\mathcal A$ ein Alphabet, dann ist die Menge der 
    \begin{enumerate}[topsep=0pt, label = \textbullet]
        \item rechtsseitigen unendlichen Wörter gegeben durch 
        \[ \prod_{i=1}^\infty \mathcal A = A^{\N} \]
        \item linksseitigen unendlichen Wörter gegeben durch 
        \[ \prod_{i=-1}^{-\infty} \mathcal A = A^{-\N} \]
        \item beidseitigen unendlichen Wörter gegeben durch 
        \[ \prod_{i \in \Z} \mathcal A = A^\Z \]
    \end{enumerate}
\end{definition}

Für links- oder rechtsseitige Wörter lässt sich nun die Inverse eines Wortes definieren.

\begin{definition}[Inverse]
    Sei $w \in A^{\N}$ ein rechtsseitiges Wort, dann wird die Inverse eines Wortes, geschrieben als $w^R$, über
    \[w^R(-i) \coloneqq w(i) \quad i \in \N\]
    definiert. Also ist die Inverse ein Element von $\mathcal A^{-\N}$. Anlog lässt sich die Inverse eines linksseitigen Wortes definieren.
\end{definition}

\begin{definition}[Faktoren]
	Ein Wort $\mathbf u \in \mathcal A^*$ heißt \mim{Faktor} von $\mathbf v \in \mathcal A^*$, falls Wörter $\mathbf a, \mathbf b \in \mathcal A^*$ existieren, sodass
	\[\mathbf a \circ \mathbf u \circ \mathbf b = \mathbf v\]
	gilt. Die Menge der Faktoren eines Wortes $\mathbf v$ wird mit $\mathcal F(\mathbf v)$ bezeichnet, falls wir nur Faktoren der Länge $n$ betrachten wollen, schreiben wir $\mathcal F_n(\mathbf v)$.
\end{definition}

\begin{definition}[Periode]
    Ein Wort $\mathbf u \in \mathcal A^*$ wird \mim{periodisch} genannt falls ein $p \in \N$ existiert sodass für alle $i>0$
    \[u(i) = u(i+p)\]
    gilt.
\end{definition}

\begin{bsp}[Wörter]
    Wir betrachten das rechtsseitige unendliche Wort $\mathbf u = \wort{0, 1, 0, 1, 0, 1, ... } \in \mathcal A^{\N}$, wobei $\mathcal A = \{0,1\}$. Seine Inverse ist das linksseitige unendliche Wort $\mathbf u^R = \wort{..., 1, 0, 1, 0, 1, 0} \in A^{-\N}$, außerdem ist es ein periodisches Wort mit Periodenlänge 2, da für alle ungeraden $i \in \N$ $u(i)=0$ gilt und für alle geraden $i \in \N$ $u(i)=1$ ist. Somit ist $u(i)=u(i+2)$ für alle $i \in \N$. Als unendliches Wort besitzt $u$ auch unendlich viele Faktoren, jedoch ist die Anzahl der Faktoren einer bestimmten Länge begrenzt.\\
    Allgemein gilt, dass für ein Wort, bei dem $\mathcal A =\{0,1\}$ ist, die Anzahl der Faktoren der Länge $n$ durch $2^n$ begrenzt ist, da an jeder der $n$ Stellen die Möglichkeit besteht, entweder eine $1$ oder ein $0$ zu wählen.\\
    Das Wort $\mathbf u$ besitzt jedoch nicht die ganzen $2^n$ Faktoren der Länge $n$, das Teilwort $\wort{1,1}$ etwa tritt etwa gar nicht auf, sondern nur genau $2$ Faktoren der Länge $n$.
\end{bsp}


\end{document}